﻿<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Tatyana OEM"><rate absspeed="-4">9. Тождество личности.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Для определения того, в чем состоит тождество личности, мы после изложения предыдущего должны рассмотреть, что означает “личность”.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Я думаю, личность есть разумное мыслящее существо, которое имеет разум и рефлексию и может рассматривать себя, как себя, как то же самое мыслящее существо, в разное время и в различных местах, только благодаря тому сознанию, которое неотделимо от мышления и, на мой взгляд, существенно для мышления, ибо невозможно, чтобы кто-нибудь воспринимал, не воспринимая, что он воспринимает.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Когда мы видим, слышим, обоняем, отведываем, осязаем, обдумываем или хотим что-нибудь, мы знаем, что мы это делаем.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Так бывает всегда с нашими настоящими ощущениями и восприятиями; благодаря этому каждый бывает для себя “самим собою”, тем, что он называет “я”, причем в этом случае не принимается во внимание, продолжается ли то же самое “я” в той же самой или в различных субстанциях.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Ибо поскольку сознание всегда сопутствует мышлению, составляет в каждом его “я”, и этим отличает его от всех других мыслящих существ, то в нем одном и состоит тождество личности, то есть тождество разумного существа.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">И поскольку это сознание может быть направлено назад к какому-нибудь прошлому действию или мысли, постольку простирается тождество этой личности; эта личность есть теперь то же самое “я”, что и тогда, и действие было совершено индивидуальностью, тождественной с теперешним “я”, которая в настоящее время размышляет об этом действии.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4"><silence msec="500"/></rate></voice>